國安扣眾志兩人 逼坐拷問椅 測謊機套料

2018年08月28日

國安扣眾志兩人
逼坐拷問椅 測謊機套料

香港眾志昨召開記者會交代事件，批評國安濫權禁錮。黎樹雄攝

【中共打壓】

【本報訊】香港眾志兩名成員今年從內地返港期間被國安人員帶走，並指遭對方以拷問椅、測謊機扣留盤問逾3小時，更被要脅交出眾志成員名單，又以線人費利誘爆料。有成員指返港後仍收到國安來電滋擾，其中一人因擔憂人身安全退黨。眾志發言人指，成員並非赴內地參與政治活動，在港亦不曾被捕，批評國安濫權禁錮。公民黨立法會議員、大律師陳淑莊指，若眾志成員因提倡自決被扣查，等於「喺香港犯咗大陸法律」，國安做法違反一國兩制。

記者：梁銘恩

香港眾志有成員指在內地遭國安扣查期間，被要求坐上類似款式的拷問椅，椅上設有手銬和腳鐐。香港眾志提供圖片

香港眾志兩名成員報稱分別在今年3月和8月，從內地返港期間被自稱國安人員強行帶走，分別被扣留3和5小時才獲釋。秘書長黃之鋒指，基於安全考慮，拒絕透露二人身份，僅指其中一名成員因擔憂人身安全已退黨。

眾志主席林朗彥表示，該名已經退黨的成員本月與3名友人往返大陸，去程未見異樣，不過在17日返港期間，晚上8時半離開廣州火車站時被一群國安人員問話，聲稱有人舉報他在大陸「搞事」，繼而將他帶上七人車，押至廣州流花賓館房間扣留和沒收電話，房間內設置錄影儀器和手提電腦，桌上放有國家安全和間諜法文件。

「訊息費」誘爆料遭拒

林朗彥引述該成員指，國安曾要求他戴上疑似測謊機的儀器，繼而盤問他加入學民思潮和眾志的經過，並要求他寫下組織成員名單。國安又質問他參與佔領運動是否一件錯事，直斥他「覺唔覺得自己抵死」，指自決引致國家分裂，已干犯煽動顛覆國家政權罪。

該成員在威逼下簽署悔過書，國安以「訊息費」利誘他繼續提供眾志資訊但遭拒絕，成員終被扣留5小時至凌晨1時半返港。

另一眾志成員3月回鄉探親，26日傍晚6時在深圳高鐵站月台被10多名國安帶走，指「想同你傾吓，你都知咩事」。抵達深圳派出所後，國安要求他坐上有手銬和腳鐐的拷問椅，成員堅拒後被帶到犯人欄後接受盤問，同樣被要求講出參與眾志過程、崗位和成員名單。該成員要求索取筆錄副本被拒，更被威嚇簽下保證書，承諾不對外披露盤問內容，被扣留3小時後獲釋，返港一周後多次收到國安電話。

眾志質疑涉跨境偵查

眾志常委羅冠聰指，事件為首次有眾志成員遭強力機關扣留和威嚇盤問，承認對眾志日後招收成員造成壓力，暫未引發退黨潮。
羅冠聰表示，中共或已經掌握眾志名單，不過強調在國安盤問過程中未有透露任何機密資料或被利誘合作，眾志成員可自行評估風險，決定應否往返內地。對於有成員回香港之後仍然收到國安來電，眾志將去信保安局，要求對方交代是否有國安跨境偵查。

陳淑莊回應指，要視乎電話內容再判斷國安是否涉跨境執法，但質疑國安在無合理懷疑下截查，盤問內容圍繞本港活動，「只係睇唔過眼你喺香港搞習老闆，咁做喺香港又冇犯法，憑咩喺大陸扣留佢呢？」

陳淑莊又稱若眾志成員因提倡自決被拘留，等於「喺香港犯咗大陸法律」，國安做法違反一國兩制，港人在內地人身安全成疑。

上一則
上一則
澳門設維護國安委員會 議員憂滅聲

下一則
下一則
中共殺雞儆猴 阻眾志吸新血

中共殺雞儆猴 阻眾志吸新血

林榮基轟散播白色恐怖

好人好姐點會返大陸